Here are 40 IMPORTANT DSA MCQs strictly based on your given syllabus.
These are exam-oriented, conceptual + tricky, suitable for college / university DSA exams.

â¸»

ğŸ“˜ DSA MCQs (40 Questions)

â¸»

ğŸ”¹ 1. Prefix Sum & Two Pointers

Q1. What is the main advantage of using a prefix sum array?
A. Faster sorting
B. Faster subarray sum queries
C. Reduced memory usage
D. Faster searching

âœ… Ans: B

â¸»

Q2. Prefix sum array creation takes:
A. O(1)
B. O(log n)
C. O(n)
D. O(nÂ²)

âœ… Ans: C

â¸»

Q3. Subarray sum using prefix sum is calculated in:
A. O(n)
B. O(log n)
C. O(1)
D. O(nÂ²)

âœ… Ans: C

â¸»

Q4. Two-pointer technique is most effective when the array is:
A. Random
B. Sorted
C. Reversed
D. Multidimensional

âœ… Ans: B

â¸»

Q5. Best Time to Buy and Sell Stock uses which approach?
A. DP
B. Greedy
C. Two pointers
D. Recursion

âœ… Ans: B

â¸»

ğŸ”¹ 2. String Algorithms

Q6. A substring must be:
A. Non-continuous
B. Continuous
C. Unique
D. Sorted

âœ… Ans: B

â¸»

Q7. A subsequence:
A. Must be continuous
B. Can skip characters
C. Must be sorted
D. Must be unique

âœ… Ans: B

â¸»

Q8. Number of substrings in a string of length n is:
A. nÂ²
B. n(n+1)/2
C. 2â¿
D. n!

âœ… Ans: B

â¸»

Q9. What does str.find() return if substring is not found?
A. None
B. -1
C. 0
D. Error

âœ… Ans: B

â¸»

Q10. Which method splits a string into a list?
A. join()
B. replace()
C. split()
D. find()

âœ… Ans: C

â¸»

ğŸ”¹ 3. Kadaneâ€™s Algorithm

Q11. Kadaneâ€™s algorithm is used to find:
A. Longest subsequence
B. Maximum subarray sum
C. Minimum element
D. Maximum product

âœ… Ans: B

â¸»

Q12. Time complexity of Kadaneâ€™s Algorithm is:
A. O(nÂ²)
B. O(n log n)
C. O(n)
D. O(1)

âœ… Ans: C

â¸»

Q13. Kadaneâ€™s algorithm works by:
A. Sorting
B. Backtracking
C. Dynamic programming
D. Recursion

âœ… Ans: C

â¸»

Q14. Kadaneâ€™s algorithm fails when:
A. Array has zeros
B. All elements are negative (without modification)
C. Array is sorted
D. Array is large

âœ… Ans: B

â¸»

ğŸ”¹ 4. Sorting Algorithms

Q15. Which sorting algorithm is stable?
A. Selection Sort
B. Bubble Sort
C. Heap Sort
D. Quick Sort

âœ… Ans: B

â¸»

Q16. Best case time complexity of Insertion Sort:
A. O(nÂ²)
B. O(n log n)
C. O(n)
D. O(1)

âœ… Ans: C

â¸»

Q17. Selection Sort performs how many swaps in worst case?
A. O(nÂ²)
B. O(n)
C. O(log n)
D. Depends on input

âœ… Ans: B

â¸»

Q18. Which sorting algorithm is best for nearly sorted arrays?
A. Bubble Sort
B. Insertion Sort
C. Selection Sort
D. Merge Sort

âœ… Ans: B

â¸»

ğŸ”¹ 5. Binary Search & Variations

Q19. Binary search requires the array to be:
A. Unique
B. Sorted
C. Small
D. Continuous

âœ… Ans: B

â¸»

Q20. Time complexity of binary search is:
A. O(n)
B. O(n log n)
C. O(log n)
D. O(1)

âœ… Ans: C

â¸»

Q21. Binary search divides the search space into:
A. Three parts
B. Two parts
C. Four parts
D. Random parts

âœ… Ans: B

â¸»

Q22. Searching in rotated sorted array uses:
A. Linear search
B. Modified binary search
C. Hashing
D. Two pointers

âœ… Ans: B

â¸»

Q23. Finding square root of a number optimally uses:
A. DFS
B. BFS
C. Binary search
D. Greedy

âœ… Ans: C

â¸»

ğŸ”¹ 6. Array Manipulation

Q24. Minimum swaps to sort an array depends on:
A. Frequency
B. Number of inversions
C. Cycles in permutation
D. Prefix sum

âœ… Ans: C

â¸»

Q25. Minimum swaps problem is solved in:
A. O(nÂ²)
B. O(n log n)
C. O(n)
D. O(log n)

âœ… Ans: B

â¸»

ğŸ”¹ 7. Linked List

Q26. Insertion at beginning of singly linked list takes:
A. O(n)
B. O(log n)
C. O(1)
D. O(nÂ²)

âœ… Ans: C

â¸»

Q27. Deleting last node in singly linked list takes:
A. O(1)
B. O(log n)
C. O(n)
D. O(nÂ²)

âœ… Ans: C

â¸»

Q28. Middle of linked list is found using:
A. Stack
B. Recursion
C. Slow & fast pointers
D. Hashing

âœ… Ans: C

â¸»

Q29. Floydâ€™s cycle detection algorithm uses:
A. Stack
B. Hash map
C. Two pointers
D. Sorting

âœ… Ans: C

â¸»

ğŸ”¹ 8. Linked List Types

Q30. Doubly linked list allows traversal:
A. Forward only
B. Backward only
C. Both directions
D. Circular only

âœ… Ans: C

â¸»

Q31. Major disadvantage of doubly linked list is:
A. Slower traversal
B. More memory usage
C. Complex deletion
D. No backward traversal

âœ… Ans: B

â¸»

Q32. Circular linked list is commonly used in:
A. Trees
B. CPU scheduling
C. Sorting
D. Searching

âœ… Ans: B

â¸»

ğŸ”¹ 9. Hashing Techniques

Q33. Average time complexity of HashMap operations:
A. O(n)
B. O(log n)
C. O(1)
D. O(n log n)

âœ… Ans: C

â¸»

Q34. Hash collision occurs when:
A. Hash table is full
B. Two keys map to same index
C. Key is null
D. Table is empty

âœ… Ans: B

â¸»

Q35. Set is preferred over list when:
A. Order matters
B. Duplicates are allowed
C. Uniqueness is required
D. Indexing is needed

âœ… Ans: C

â¸»

Q36. Which data structure does NOT allow duplicates?
A. Array
B. List
C. Set
D. Dictionary

âœ… Ans: C

â¸»

ğŸ”¹ Mixed Concepts

Q37. Which technique is best for fixed window problems?
A. Two pointers
B. Sliding window
C. Hashing
D. Recursion

âœ… Ans: B

â¸»

Q38. Space complexity of prefix sum array is:
A. O(1)
B. O(n)
C. O(log n)
D. O(nÂ²)

âœ… Ans: B

â¸»

Q39. Which algorithm uses divide and conquer?
A. Kadane
B. Binary Search
C. Bubble Sort
D. Insertion Sort

âœ… Ans: B

â¸»

Q40. Which data structure is best for fast lookups?
A. Array
B. Linked List
C. Hash Map
D. Stack

âœ… Ans: C




Got it ğŸ‘
Below are SHORT DSA QUESTIONS WITH DIRECT ANSWERS, written exactly in exam-ready language (2â€“3 lines max).
You can memorize these for written exams, viva, and interviews.

â¸»

ğŸ“˜ DSA SHORT QUESTIONS WITH ANSWERS

â¸»

ğŸ”¹ Prefix Sum & Two Pointers

Q1. What is a prefix sum array?
Ans: A prefix sum array stores the cumulative sum of elements such that each index contains the sum of all elements before it including itself.

â¸»

Q2. Why is prefix sum used?
Ans: It is used to answer range or subarray sum queries in constant time after preprocessing.

â¸»

Q3. How do you find subarray sum using prefix sum?
Ans: Subarray sum from index l to r is calculated as prefix[r] âˆ’ prefix[lâˆ’1].

â¸»

Q4. What is the time complexity of building a prefix sum array?
Ans: O(n)

â¸»

Q5. When is the two-pointer technique used?
Ans: It is used when the array or list is sorted to reduce time complexity from O(nÂ²) to O(n).

â¸»

Q6. What is the time complexity of Two Sum II?
Ans: O(n)

â¸»

ğŸ”¹ String Algorithms

Q7. What is a substring?
Ans: A substring is a contiguous sequence of characters taken from a string.

â¸»

Q8. What is a subsequence?
Ans: A subsequence is a sequence derived by deleting zero or more characters without changing order.

â¸»

Q9. Difference between substring and subsequence?
Ans: Substring must be contiguous, while subsequence can skip characters.

â¸»

Q10. What does split() do?
Ans: It divides a string into a list based on a specified delimiter.

â¸»

Q11. What does join() do?
Ans: It joins elements of a list into a single string using a delimiter.

â¸»

Q12. What does find() return if substring is not found?
Ans: It returns -1.

â¸»

ğŸ”¹ Kadaneâ€™s Algorithm

Q13. What is Kadaneâ€™s Algorithm?
Ans: It is an efficient algorithm used to find the maximum sum of a contiguous subarray.

â¸»

Q14. What is the time complexity of Kadaneâ€™s Algorithm?
Ans: O(n)

â¸»

Q15. What is the key idea behind Kadaneâ€™s Algorithm?
Ans: At each step, decide whether to extend the current subarray or start a new one.

â¸»

Q16. Why does Kadaneâ€™s Algorithm fail for all-negative arrays?
Ans: Because it resets the sum to zero, ignoring the maximum negative element.

â¸»

ğŸ”¹ Sorting Algorithms

Q17. What is Bubble Sort?
Ans: A simple sorting algorithm that repeatedly swaps adjacent elements if they are in wrong order.

â¸»

Q18. What is Insertion Sort?
Ans: A sorting algorithm that builds the sorted array one element at a time by inserting elements in correct position.

â¸»

Q19. What is Selection Sort?
Ans: A sorting algorithm that repeatedly selects the minimum element and places it at the beginning.

â¸»

Q20. Which sorting algorithm is stable?
Ans: Bubble Sort

â¸»

Q21. Which sorting algorithm is best for nearly sorted arrays?
Ans: Insertion Sort

â¸»

ğŸ”¹ Binary Search & Variations

Q22. What is Binary Search?
Ans: A searching algorithm that repeatedly divides the sorted array into two halves.

â¸»

Q23. What is the time complexity of Binary Search?
Ans: O(log n)

â¸»

Q24. Why must array be sorted for binary search?
Ans: Because binary search decides the search direction based on element order.

â¸»

Q25. What is Search Insert Position problem?
Ans: Finding the index where a target exists or should be inserted to maintain sorted order.

â¸»

Q26. What is a peak element?
Ans: An element that is greater than its neighboring elements.

â¸»

ğŸ”¹ Array Manipulation

Q27. What is minimum swaps to sort an array?
Ans: It is the minimum number of swaps required to sort the array.

â¸»

Q28. On what concept is minimum swaps based?
Ans: Cycle detection in permutation.

â¸»

ğŸ”¹ Linked List

Q29. What is a singly linked list?
Ans: A list where each node contains data and a pointer to the next node only.

â¸»

Q30. What is a doubly linked list?
Ans: A list where each node has pointers to both previous and next nodes.

â¸»

Q31. How do you find the middle of a linked list?
Ans: By using slow and fast pointers technique.

â¸»

Q32. What is Floydâ€™s cycle detection algorithm?
Ans: An algorithm using two pointers to detect a loop in a linked list.

â¸»

Q33. What is a circular linked list?
Ans: A linked list where the last node points back to the first node.

â¸»

ğŸ”¹ Hashing Techniques

Q34. What is hashing?
Ans: A technique to map keys to fixed-size values using a hash function.

â¸»

Q35. What is a hash collision?
Ans: When two different keys map to the same hash index.

â¸»

Q36. What is a hash map?
Ans: A data structure that stores keyâ€“value pairs for fast access.

â¸»

Q37. What is a set?
Ans: A collection that stores only unique elements.

â¸»

Q38. When should a set be used instead of a list?
Ans: When uniqueness and fast lookup are required.

â¸»

Q39. Average time complexity of hash map operations?
Ans: O(1)

â¸»

Q40. Why is hashing faster than linear search?
Ans: Because it provides direct access using hash values instead of sequential scanning.